有無人好鍾意道家？老子呀莊子？

我一直有好皮毛咁睇下。
生活有煩惱會諗下佢地寫既野。

但唔知點樣可以深化種學習或實踐。

有無人都鍾意佢地？
有無咩Suggestion？

睇佛撚D經典la,金剛經
儒家有咁易就䁱咩？

道家wor

樓主中國人

儒道佛都唔識分

道可道非常道
實踐到就唔係道家啦

佛家入面，我鍾意信心銘。
同金剛經都係禪宗野

佛同道比，佛好似易知方向，因為有實修既活動，譬如八正道個d，好有方向。

道家，就唔知點，又講咩絕巧棄利、絕學無憂。深究文本都好似有違原旨

養生真係好重要

個人比較欣賞道家喺人同大自然相處嘅方法，對於現代人嚟講好重要

Ecology，唔視大自然為利用既工具或資源，而當佢係平等相處既對象？

絕對唔係
道家一樣會利用大自然
只不過唔會太過份破壞自然嘅規律 岩用即止
因為道家唔鼓勵過份物慾追求
唔會好似宜家科技社會咁大肆破壞

無用之用

五色令人目盲

Sustainable咁用

有冇人可以講下點樣將道家既思想套用係現今社會

咩叫「將道家既思想套用係現今社會」，呢個問題本身有趣

對呢個問題你有無咩睇法？

睇吓莊子老子先

古代有好多人都係自給自足, 自己既態度影響自己既生活
現代就比較唔同, 所有野都有分工, 每個人都要融入既自己所在既社會先生存到
自己既取向可能會影響到其他人(例如素食, 走膠之類)
如果要將道家既態度係現代實踐, 應該點做?

屌打儒家

去書局買本中國哲學史新編睇，馮友蘭寫。
睇馮友蘭睇勞思光，認真睇，當自己完全冇聽過道家野去睇。

戇鳩

講唔好，上網Search下，copy下，睇下會唔會facilitate到討論

i. 社會層面：
道家的生命倫理思想及其現代價值

道家生命倫理思想的現代價值
1. 道家崇尚自然、崇尚自由的生命觀和道德觀思想對堅持愛護生命，尊重人性，促進人健康發展的積極意義
2. 道家貴生樂死、保身盡年思想對人類可持續發展的積極意義
3. 少私寡欲、崇尚無為對遵循適度消費保持社會有序發展的積極意義
4. 知止知足、知常知和，是維護人類可持續發展的重要原則
5. 道家尊道積德，崇尚無為思想對人類修德養生以實現全面發展目標的積極意義
6. 天人合一的生態觀思想對現代生態觀和環境保護的價值

ii. 個人修為層面
從「實踐性」反思《老子》「無為」思想的意義

個人修養之「無為」的實踐性
1.「致虛守柔」之實踐性
「致虛守柔」是個人修養之「無為」的實踐性之一，因此唯有能致虛、能守柔，才能化解人之「成心」與「執念」。
《老子》「致虛極，守靜篤」之無為的實踐性，若從回應時代的「脈絡」意義來看，「致」與「守」是在修養工夫上的實踐，讓人的心靈保持在「虛」、「靜」的狀態。因此這套工夫並不消極，透過個人自覺「虛」、「靜」的修養工夫，來化解人在人倫社會裡所有可能的「衝突」困境。
從「守柔」的修養工夫來看，當人們對「有」有了念頭時，就會讓自己陷溺在「比較心」、「貪婪心」、「是非心」、「得失心」的痛苦中，並因其執念而心生成心與偏見，因此唯有心靈「回歸」於自然之「虛」、「靜」、「柔」的本體，才能絶棄那些過度名言虛假化的執意。

2.「返樸歸真」之實踐性
老子這套「無為」的應世學說，是站在「反名言」（反對過度名言對應的虛假現象）、「反文化」（反對過度人為的僵死文化現象）的立場所發言的語境，因此他提出「順自然」來化解日漸「空洞化」（只有形式沒有內容），且只剩權力支配的對抗性社會，使人在繁瑣的社會體制的限制下，越來越不自由，從「行動」的不自由到「心靈」的不自由；在社會體制日益煩瑣下，人們的思想觀念，也越來越「失真」；因此《老子》提出「回歸自然」的生命方向：「凡物芸芸，各復歸其根，歸根曰靜，是謂復命。」是希望人的回歸，是為了人世間的「有為」流落中，找回人性的自然。

3.「為道日損」之實踐性
《老子》「為道日損」之「損」是要在心上下「致虛」的實踐工夫，也就是把有心有為的「人為」執意化掉，才能去除人之欲望的遮蔽，才能顯現其「自然本真」，因此「日損」是道家的修養工夫，「損之又損」才是「無為」的生命實踐。

Other references

你buy儒家？

可以睇下 菜根蕈 入面解通好多野

隨緣
求其
率性
避世
低調

其實去到公共圖書館都有好多唔同版本嘅道德經譯義，你可以去嗰度睇多啲唔同嘅版本，咁你就可以整理出一套自己嘅睇法。唔止道家，所有流派都係，睇啲乜撚入門書都係冇乜野吸收到，反而會食左原作者嘅個人解釋然後成為自己對本經典先入為主嘅偏見。

加油，學到好多野，我依家少左好多戾氣，朋友都多左

有Skim過，鍾意老子種形上味同莊子種出世味多d。
不過如果要入世而用，菜根譚好似好有參考價值

on9 為反而反
其實中國嘅哲學同思想好多都好值得研究
好令人佩服古人係點先做到嗰種境界
係現代中國人大部份冇𠄘傳到呢啲文化先至咁柒

搵唔同大學中國哲學嘅reference list或者course outline睇，你會不停見到馮友蘭同勞思光，一嚟最易明，二嚟易明得嚟極具學界內公信力。

唔好是但去圖書館或者上網睇article，亂撚咁寫。

陽明

知行合一

唔識details

睇原文

「心地清淨，方可讀書學古。不然，見一善行，竊以濟私，聞一善言，假以覆短，是又藉寇兵而齎盜糧矣。」

摘錄自
菜根譚
洪自誠

此內容可能受到著作權的保護。

釋道為上學
儒家為下學

我莊子鍾意憨山德清既注，佢好似通儒道佛而偏佛
老子就未遇到特別鍾意既注，覺成玄英幾得意，但無detail理解

試下你既方法同睇下你介紹既兩大師先

呢句得意

如果一個人本身心地唔清淨，特別係因為活喺現代文化，心地就自然地唔清淨。
咁，如果想學古而得清淨，但又要心地先清淨先可以學古？

個循環好得意

啱啱見到人講一句野：
技能，才是學習的終點。

換個問法：
道家既思想，會唔會可以轉化成一d咩技能？

根據Shake shake園嘅論述
儒釋道三教同源

雖然老莊同為道家，但背後嘅核心思想可以話係完全唔同

睇真啲道德經，其實佢入面係教緊你如何處事待人，具有一種積極嘅人生意義

反者道之動，弱者道之用。喺老子眼中，動與靜皆係道嘅一面，只不過佢觀察到世人行者忽略哂“靜”嗰邊，所以提倡一種較保守（“消極”）嘅策略。而且道德經內容包含多個層面，由個人、社會、治國皆有，目的都係積極地影響你嘅當下嘅人生

但莊子就真係徹徹底底嘅堅離地主義，無用之用，養生全性等等理論聽落好過癮，但佢真正目的係放眼於做個逍遙無待過姑射山神人，甚至講到明內外不相及，我冇興趣理你班俗人同俗世煩惱。所以當有人生問題時，睇莊子只會令你中二病上腦，或者認清自己根本解決唔問題而越睇越頹。

你都buy老子？

如果老子喺現代，你覺得佢會係個咩狀態既人？
譬如…25至35歲既佢會係點？

道家 最高層次環保撚

我估啦，相比全能又相貌中上食女無數嘅連登仔，佢大概會係一個做事規律而又「無聊」嘅人，冇乜社交每日番工返工，過住老死不相往來嘅獨家村生活，但會識得平凡嘅生活搵到自己樂趣嘅人

但有一點我可以好肯定，現代老子一定係個政治冷感，從心底根本上唔支持民主制度嘅人。因為係佢眼中民主就係一班無知愚民同一班無德無能嘅政客擾亂社會嘅制度，老子心中信奉嘅制度同柏拉圖提出嘅「哲王」係相當類似，由一個真正嘅「聖人」管治世人，而唔係下而上咁去管理國家

聽完好似無咁想做老子

你呢？想唔想做老子？
或，如果有得揀，你會想做邊種理念中ideal既人？：）

有d道理

好多盲毛 唔理呢句
以為道德經講緊 咩無為唔好做多餘野 寡欲呀 崇尚自然 呢d廢話

一，唔支持民主唔等於政治冷感，道德經論政係一個好熱門嘅切入角度，與其話反民主，不如話佢接近現代無政府主義，注意，係接近。

二，老子唔反對民主，重點係無為，不論君民，當政府已成，亦返唔到轉頭，所以唯有教人人無為。

三，民主又好，其他政治形態都好，咩身位都好，無為。

四，有形式嘅制度喺老子眼中點都唔會係最上乘。

從政權嚟講，老子眼中無制度壓抑人性之自然當然最好，但係佢唔會特別睇唔起下而上嘅民主，而儒家就好大機會會。

莊子離地只係表象來
莊子係人間世 係講返人係社會嘅處世哲學

感覺你好熟，知得好扎實

可唔可以講少少同一啲aspect，王陽明會點諗？

1. 點睇民主或無政府？
2. 在上位者要做既任務係咩？
3. 唔同身位既人有無啲共同既原則？
4. 咩形式既政體最上乘？

謝

用王弼段注咪解咗

so?

冇撚有錯，現代人嘅生活就係無限制咁掠奪大自然嘅生命

對於我個人立場嚟睇，大自然係優先過人類
人類係地球嘅癌細胞

大佬呀 道家個自然 唔係解同人類社會區別嘅自然界

道可道，非常道。名可名，非常名。
可道之道，可名之名，指事造形，非其常也。故不可道，不可名也。

睇完都唔明大家立場

話道係做唔到既意思係：
老子原意只係想形上咁講道？
如果跟佢字面意思去實踐，就已經變左質，係跟從已經固體左既文字，而非順從一直流變既道？

下一個問題好似可能係：
順從道，係一個All or none，定matter of degree？
係一種漸悟定只可以係頓悟？

如果係前者，先跟從已經固體左既有關道既文字指引，可能都係一合適既從道入手方法？

你生活中係咪言行合一先？

老子話佢 9up呀 佢講嘅野 都唔係常道 明嗎

原文就係咁嘅一句
d後人唔明 又作好多奇怪嘅理由去合理化

搬王弼出來有屁用

唔係我做唔到，行山嗰時就做到

我睇過下莊子，其實佢講既野好簡單，就係做任何野都好，唔好去到盡。
但又唔好追求自己做野唔好去到盡。

如果咁簡單 我洗屁聽佢講咩
（你肯定人地著書立說 真係為左講一句咁嘅廢話？）

問題似個「係」字既意思
係，係指be identical to？
定係指，refer to？

唔知老子係邊種意思

假設係both：咁唔能夠refer to既意思又係咩？
指refer既野完全唔係道？
定指，refer既過程唔能夠全面咁describe道？

一般有共識既睇法係前者？

如果係前者，就認同老子自認9 up。
如果係後者，老子其實只係講自己up得唔完美，而唔係完全錯？

仆街啦，講到你明噉喎
唔搬王弼，搬邊個名響呀
唔通搬蕭公權嚟托柒呀

Btw，自然而然又好，自性嘅自然都好，希望大家google再睇自然

我愛王弼

幫非台巴打講：睇Chad Hansen

唔同意，當然《莊子》一書嘅部分智慧係可以適用於日常生活，例如安時處順、生死同一，但係佢一切理論最終都係為達到「至人無己，神人無功，聖人無名」呢堆異名同實嘅境界而服務。

如果你真正信奉《莊子》嘅核心理論，追求做一個遊離方外嘅真人神人，咁社會人世嘅事非煩擾之於你而言係不值一提，你會變成一個以「逍遙」為名去逃避但實際無法解決任何現實問題嘅人，所以我先會話信奉《莊子》最終只會令人脫離現實。

9up同唔完美 係無衝突嘅

玄之又玄，眾妙之門。
就係話呢樣野 好深不可測 你要feel到係「玄」
但亦有「門」可以進入

好多人 求清晰 點點點解通左道 忽略左「玄」
反而入唔到門
所以 要對呢句野有一定嘅迷惘

應如何理解老子之自然

「自然」的本義
從《說文解字》及先秦典籍中對「自」、「然」的本義及假借義的說明及對其用法的分析，我們可以確定老子「自然」的本義是「自己如此」的意思。當中「自」字是名詞，「然」字是形容詞，兩者結合成為一複合詞時，本質上雖然是名詞，但意義上卻是形容詞的用法，即事物自然而然的存在狀態。

檢視古今學者對老子「自然」的理解
王弼所理解老子的「自然」是指「自然而然」、「順其自然」的狀態。
牟宗三認為「自然」是「沖虛境界所透顯之自然」。牟宗三認為自然世界中存在的事物全都是依賴著其他條件而存在，並非自然而然地自己令自己存在，所以「自然物」只是一種「他然」而非「自然」的存在；只有在主體的精神境界上不對事物起執著，這才達到真正的「自然」。
勞思光認為「自然」是指事物存有的本性，而這本性構成了自然秩序，而這秩序是由人與萬物所構成的。
劉笑敢從「自然」的本義（自己如此）出發，分析出「自然」蘊含的三個引申義：本來如此、通常如此及勢當如此（而「自然」的本義及引申義又含有自發性、原初性、延續性及可預見性這四個性質）。

#

牟宗三同劉笑敢既睇法幾型

sor9ly 岩岩話左係 唔應該明

A Daoist theory of Chinese thought a philosophical interpretation

英文，仲要成450頁

你睇佢以前開過咩Po就知啦
戇鳩仔嚟

佢有個個人網站，有d入門解釋。

Paradox既狀態，留喺種矛盾既感覺，可能近道過，將種矛盾梳理成Logically coherent？

咁樣講既話，都認同

的確係好有 paradox 嘅意味
但佢冇叫你要理解到冇矛盾
反而好多人唔明 就屈到係 consistent 咁就失去左「玄」

唔係不值一提
莊子係暗示你逃唔出社會

不妨參考：

道有唔能夠明嘅地方都有能夠明嘅地方唧
全部內容都唔能夠明，寫本道經托咩

可以睇呢篇嘅簡介 如果唔怕英文

（遲d想睇呢一本新書：
）

謝介紹

好問題 係囉 點解 「道可道 非常道」
老子寫來做乜？

比較：
某人話：畫公仔唔可以畫出腸
然後 畫左個公仔 畫埋條腸
你會覺得佢係玩乜呢？

好多懶醒仔 會照住個公仔 欣賞d腸

睇d叫人開少d冷氣既po有幾多負皮就知

有冇人諗過 道家反對「為學」
又著書立說 係玩乜呢

老子
文本：道（真理）：語言（固既特質）

畫家
公仔：美：腸（細節）

畫家試表達美，要用線條表達美，線條過度、過多細節正正同美contradict。
老子試真實咁表達道，要用文字去表達真理，但語言固既特質正正同道流變既特質contradict。

兩者都似係要用種無可避免要用既工具，但又提醒人，唔好過度依賴種工具，唔好以為用盡種工具就貼近到真正重要既野（美或真理）。

如果用「道可道 非常道」，唔搬啲注出嚟格硬解，解唔通。如果老子有心做玄之又玄，噉呢句擺喺道經個尾咪仲玄。

Btw唔覺馬王堆份野似樣啲咩？

好人寫畀蠢人睇囉，唔通撚狗咩，同二諦咪差唔多

最頭最尾中間 個含義一樣架
唔講呢一句指涉埋其他篇章 （甚至係其他人用嘅語言）
「道可道非常道」至少都指涉緊自己呢一句係「非常道」

（我的確係取馬王堆版本
「 恆無欲也，以觀其眇；恆有欲也，以觀其所噭。兩者同出，異名同胃，玄之有玄，眾眇之門。」
呢度係講緊「有欲」「無欲」 兩者同出異名 （亦係講緊語言問題）
）

我諗我明我同你嘅解讀分別係邊，我視可道可道之道類近佛家世俗諦，本經嘅字面內容就係寫出嚟畀無辦法理解道嘅人睇。

如果只係咁解 咁冇乜咁深刻
因為大把野 都唔可以用語言完整地表達晒
（你見到好美嘅景 都好難用語言表達晒 你所見）
但佢呢一度 並唔係探討語言本身 in general 有乜局限

佢呢一度係講緊 道同語言嘅關係 ：道係不可道
咁呢一句算唔算 道出緊道嘅性質？

佢講明係玄之又玄 眾妙之門
咁當然佢係唔係話 唔可以透過語言去認識道
呢一度係玩暗示

你悟到個心態就夠 你生活上就會有好大改變 但你唔好諗住會做到晒道家個種太脫離現實

冇咩衝突 我係咁理解
所以搬乜解讀 只係講緊一個入門版嘅道家

但你真正 take serious 「道可道 非常道」
就會得出呢個入門版 只係方便之法
唔係真正嘅道
而家就係要探討 既然「道可道 非常道」
咁佢暗示嘅常道係咩一回事

無道囉

呢度傳統嘅解讀係神秘主義：宇宙本原問題 超越人類理解極限
先旨聲明 我係唔 buy呢種解讀
呢種解讀 無論合唔合乎原意
至少哲學上都有兩大問題
1) 既然咁神秘 係真係假 任佢 up
2) 假設道真係有一D 規律 （實然問題 ）
本身似乎推論唔出我地應該如何行事/點行事為之好 （應然問題）

文本上，呢種解讀 就冇解釋到 點解 paradoxical expressions可以幫到我地有任何領悟？

有兩個Comments，得意

1
玄，在古代是繩子的意思，繩子是旋轉著搓起來的，即：旋轉變化的意思。
從道演化出“有”跟“無”，同出而異名，就是發生了變化，稱之為玄。
在有無的基礎上，產生變化再變化（從陰爻陽爻，到八卦都是這麼變化的），那就是認識世間萬物的法門了。

2
眾妙之門，隱喻認識道的方法。
玄之又玄，形容道的深奧難測。

有兩派，一派貴無，一派崇有。
成玄英說，有和無都不能用來規定道這個概念，因為道是“非有非無”，“亦有亦無”的，他認為要全面正確地認識道就必須破除二偏之論。
有欲之人，唯滯於有；無欲之士，有滯於無。故說一玄，以遣雙執。

呢個係其中一個可能性啫
要論證

至少有3種可能性 （而且，不一定互相排斥，如 2,3)
1) 根本無道
2) 常道不可知
3) 常道唔可以以語言表達

1
道既語言觀似佛入面禪宗既語言觀？

不立文字。
因為文字描述唔到種：由平常狀態到解脫狀態既過程。
甚至，文字令人多一種執著。

禪宗唔用文字描述人心。而靠體驗？
道家唔認為文字可以描述道。而道都係靠體驗去認識？

2
道家少用正面語言描述道「是」甚麼。
但用語言至少可以描述道「不是」甚麼，而呢d負性描述可以助人排除平常狀態？
但道實際係咩，都要靠非語言既體驗去認識？

3
比喻上…就似：
藝術家：美：藝術家既技藝或美感等能力：工具：工具既說明書
道家既智者：道本身：人既智慧同經驗等：道德經既內容：道德經既文字

人有工具，透過說明書了解工具使用，但距離美仲好遠。

人道德經既文本，假使佢了解道德經既內容，但距離道仲好遠，有好多說明書講唔清既野。

「道可道，非常道，名可名，非常名。無名，天地之始，有名，萬物之母

。故常無欲以觀其妙，常有欲以觀其徼，此兩者同出而異名，同謂之玄

，玄之又玄，眾妙之門。」

白話譯文：

「道」是可以說的，但說出來了，就不是那恆常的「道」。

「名」是可以表白的，但表白出來了，就不是那恆常的「名」。

在還沒有表白前，那個無分別的狀態是天地的本源；

既有了表白，這個分別了的狀態，是萬物生長的母親。

回到恆常而無分別的狀態，便可以觀看到道體的奧妙。

經由恆常而現出分別的跡向，便可以觀看到道體的表現。

無分別的狀態、有分別的跡向，兩者都出於恆常的道體；

但在表白上，名稱卻是不同的。

就這樣的不同而又同，我們說它叫做「玄同」。

「玄同」是說在生命的玄遠之源是相通的，這便是「道」；

「道」是萬有一切所依歸及開啟的奧秘之門啊！

依本垃圾都睇

我諗要有3必須要有2，3冇辦法單獨存在，起碼喺用語言思考嘅thinker係，凡五官感知到嘅都係可以用語言表達，另外幻想出嚟嘅都可以用語言表達，真嘅假嘅估嘅都可以用語言表達，只有不可知嘅先一定唔可以用語言表達。

收皮啦傻閪，拎你啲太極理論嚟睇過

馮友蘭都好睇

道家丶儒家丶佛教點分咩係真，咩係假
何謂對，何謂錯
有爭議情況下，點盡可能去搵事實（即刻邊個方法好？）

你對你既問題有咩答案？

你問既動機係，想三個立場有衝突時，搵一個最好？：）

又未必話去到不立文字咁極端
但莊子一樣都有類似好 paradoxical 嘅講法

道家真係中國哲鳩學黎
魚家就真係垃撚圾

唔一定 有d野 可以思考 可以知道 但唔一定可以表達

我嘅進路 係參考而家嘅哲學 有關語言悖論嘅討論
睇下會唔會搵到一d 洞見去理解道家

譬如，James Shaw 其中一篇文 Truth, Paradox, and Ineffable Propositions 提到一個例子去解釋 點理解 一 d野大家係可以思考 但又唔可以講 （似乎問呢個問題 已經令人十分迷惘）：

I might convince Smith of this simply by asking the right question: ‘‘What is an example of something neither Smith nor I will speak of in giving an answer to this question?’’ It’s easy to see the problem for Smith and me. Being something spoken by either of us in answer to the question immediately disqualifies it as producing one of the question’s true answers. But we can easily see there are very many true answers to this question, and even think of some particular examples: I might point at a badger, winking at Smith. ‘‘‘‘Badger’’ is a perfectly correct answer to that question,’’ we might think ‘‘but of course one we could not state as a true answer.’’ We could be perfectly right on both counts

當然 道家本身點理解 可以再睇
但 唔應該假定 3 必然保證 2

好多人跟一d中學教科書/傳統嘅詮釋
唔太熟悉 語言限制同悖論嘅哲學問題
其實呢個主題 係東方西方都有唔同哲學家觸及到：

道家好似「道可道，非常道」似乎亦都係觸及到類似嘅問題
牟宗三解齊物論 都似乎察覺到當中 有一d邏輯問題 ：

「莊子這裡說相對，「彼出於是，是亦因彼。」不管是或非，它挺不住它自己。「是」不能挺住而成其為一個是；「非」不能挺住而成為一個非。兩端不能成其為端，它相因而生，相依相持。就是說，是非、彼此任何一面都不能成一端，它永遠依待，沒有自己嘛。

莊子就是要衝破二分法。要是肯定二分法，不能說「物無非彼，物無非是」這句話的。邏輯上、數學上你怎麼能說「物無非彼，物無非是」呢？這是擾亂」 （莊子齊物論演論錄）

當然牟生佢本人嘅年代 邏輯學都好多理論未出現
好多容納 contradictions嘅系統都未發展出
所以牟宗三就認為呢度唔係講邏輯

所以其實有必要去參考返 最新嘅邏輯語言悖論嘅討論
去理解道家呢d 吊詭辭

好鐘意

睇完頭四段…
大概意思：
一段Logic system都係Explosive。
Explosive係指：當一個Logic system入面既Argument，如果包含Contradict既Premises（e.g., A and non-A）同時為真，佢就能夠Valid地推論出任何Conclusion都係真，而個Argument都係Sound？

而Paraconsistent logic就無Explosive呢個特質。
即：喺Paraconsistent logic system入面既Argument，如果包含Contradict既Premises（e.g., A and non-A）同時為真，佢唔一定Conclusion都係真。佢可以再有其他Computation？

然後其他全部唔明，覺得要有專業邏輯知識

好正常 其實都有一d研究佛教哲學 係會專去修讀邏輯學

paraconsistent logic 就係一個比較出名容納 contradictions嘅系統
explosion：任一個句子 A， A and not A 可以推出任何一個語句
而 classical logic因為有 explosion呢條邏輯律
所以如果相信有 true contradictions (即某些句子A，A and not A 成立），又同時接受 classical logic
咁就必須接受 everything is true

一般來講，相信有 true contradictions 嘅哲學家
都覺得呢個結論就太嚴重 太荒謬
所以就要發展出一d 容納到 true contradictions, 但又唔會因而推出
everything is true嘅邏輯理論

道家思想應該唔受時代束縛？逍遙無己無用既話應該拋低哂所有責任
利申唔多識，剩係睇過下莊周夢蝶同siuyiuyau

Lm

好清楚，謝謝

不過Paraconsistent logic，自己應該無能力自學，留名睇下有無日會有哲普

冇得你唔受

太多人只係見到莊子表面上 好似勸人避
佢就係響人間世 借孔子呢個角色來講出
有d野你避唔到：

天下有大戒二:其一，命也;其一，義也。子之愛親，命也。不可解於心;臣 之事君，義也，無適而非君也。無所逃於天地之間，是之謂大戒。

所以佢要做 只係「知其不可奈何而安之若命，德之至也」
冇得話你真係 wfc 拋低哂所有責任咁

唔係，我只係覺得東方哲學有種
混沌思考方式
唔可以用一般（是丶否丶未知）去判斷真假
究竟佢係有道理定講廢話或講錯野好難分

慢慢來 你問呢樣邏輯嘅野 就比較進階

瞽者無以與乎文章之觀，聾者無以與乎鐘鼓之聲。豈唯形骸有聾盲哉！

盲既唔會理解視覺，聾既唔會理解聽覺，因為佢地無接觸過，心智如是。

未接觸過逍遙可能都唔會理解點做到。義同命要講物理世界既話，係無可能拋棄，但莊子所講逍遙未必係物理世界就可以解釋到。

利申返真係睇完果兩篇文然後9up, 鑽研唔深，亦做唔到逍遙，只係選擇相信然後繼續睇呢個世界。

真假係知識。
對錯係道德。
有效無效係功能？

我傾向覺，東方哲學係為目的，佛係傾向解脫，儒係應世，道就不執於兩邊遊來遊去？
我傾向覺，東方哲學係講有無效，實踐中有效就唔係廢話

佢地關道德事，但一係儒咁唔夠meta似係封閉系統中定對錯，一係釋道咁理論前設太supernatural；所以我自己覺佢地唔係好用到嚟支持道德判斷

知論真假…我自己呢方面信科學多啲

知識真假*

點解儒家會睇唔起由下而上既民主
儒家兩位代表人物 孔子孟子都講過啲類似「領導者無能嘅唔可以當佢係領導者咁看待」嘅說話
當時無民主制度 但係都睇得出佢哋對君有所要求 如果佢哋知有個咁嘅民主制度 你覺得佢哋會buy世襲定選舉
同埋儒家好重視禮制 可以當佢係現代嘅規矩 禮制唔係法律 做錯唔會比人罰 但係規矩係要守 就好似立法會嘅議事規則 秘書長出指引命令立法會議員 好明顯非禮 孔子會好嬲

會話大機會睇唔開係因為，佢地好大機會質疑由下而上起唔到教化作用。

我諗治理唔係儒家嘅政治目的，起碼先秦嚟講唔係，政治嘅作用喺教化萬民，而唔係治好萬民，而講教化，我又諗唔起咩例子係講下而上教，反而「君子之德風，小人之德草」，風由上而下吹，所以如果有人同先秦儒門講下而上嘅民主，佢地應該唔接受。

當然以上只係先秦語境，新儒家嘅話推崇民主好易接受。

再者，當君無德無力，革命換君，新君上任，都係講緊德位相稱，始終都係從上而下治，同下而上嘅民主有啲距離。

世襲、選舉、禪讓甚至革命都好，德先係標準(先秦語境)

吾生也有涯，而知也無涯
以有涯隨無涯，殆己！

呢一句好撚正，唔知點解一直記係心裡面

// 唔支持民主唔等於政治冷感，道德經論政係一個好熱門嘅切入角度，與其話反民主，不如話佢接近現代無政府主義，注意，係接近。//

少國寡民 又點會係 無政府主義
太多人以為少國寡民 就係幾廿人 係個鄉村咁

但無政府 又點叫做國家？
多寡係相對大國而言 無必要假定係一百幾十人咁
咁樣根本唔可以叫做「國」

小國寡民。
使有什伯之器而不用，使民重死而不遠徙。
雖有舟輿，無所乘之，雖有甲兵，無所陳之。
使人復結繩而用之，甘其食，美其服，安其居，樂其俗。
鄰國相望，雞犬之聲相聞，民至老死，不相往來。

好多人只係睇到呢一段講「 民至老死不相往來。」
佢呢段野，佢係有講呢個小國，有「什伯之器」 ，「舟輿」，「甲兵」
當然冇必要假定係好富有，但唔係話冇物質生活
「甘其食，美其服，安其居，樂其俗」

咩「民至老死不相往來」 根本冇必要解讀到呢個地方嘅人
自閉咁 獨家村
呢度嘅語境係講緊同鄰國唔好咁多來往
（好正常啫 你睇下d「鄰國」入來買乜買物 日日人迫人
你都會想「民至老死不相往來」）

治理當然唔係儒家嘅政治目的
但係儒家所講嘅仁德 其實係簡接影響咗在位者嘅施政
話由上而下嘅德風 背後都係講緊對在位者有所要求
仁德係由心而體現嘅行為 唔係做咗就代表係有仁德嘅人 所以儒家咁重視教化呢樣嘢 教化嘅嘢比較似而家嘅法理 「點解殺人唔啱？」「點解偷嘢唔啱？」都係因為人有惻隱之心 而當時教育水平低 講咁多都無用 最重要就係教到佢哋咩叫己所不欲 如果個在位者做唔到勿施於人 已經係枉為君
仁者愛人 仁者係儒家最推崇嘅人格 如果人係仁者所愛 自然人就係最重要 因為所有嘢都係圍著人轉
而且儒家唔鼓吹法治 而係以仁德禮治國 因為要國家好 必先要民生好 民生唔好嘅原因 必定係在位者有問題 因為人性本善 唔係在位者搞屎掍唔會激到人做錯事

於是有以下一段

齊宣王問曰：「湯放桀，武王伐紂，有諸？」
孟子對曰：「於傳有之。」
曰：「臣弒其君可乎？」
曰：「賊仁者謂之賊，賊義者謂之殘，殘賊之人謂之一夫。聞誅一夫紂矣，未聞弒君也。」

當時無民主制度 行弒奪權係唯一手段

噉關民主政體咩事
想講因為除咗革命之外可以有民主易權，所以孔子支持民主？

定係指緊要民生好，民主比先秦政制（包括封建同秦集權）好，所以孔子就會支持民主？